v<!-- -*- mode: nxml; mode:auto-fill; ispell-current-dictionary: "portugues" -->
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Bem vindo</title>

  <para>A jQuery está-se a tornar rapidamente uma competência
  fundamental para um programador web. O objectivo deste livro é
  fornecer uma perspectiva geral da biblioteca JavaScript jQuery;
  quando terminar este livro deve conseguir executar tarefas básicas
  utilizando a jQuery, e ter uma base sólida para prosseguir a
  aprendizagem. Este livro foi concebido como material para ser
  utilizado num contexto de aulas, mas poderá ser útil para estudo
  individual.
  </para>

  <para>Esta é uma aula prática. Investiremos uma boa parcela de tempo a
  compreender um conceito, e depois terá a oportunidade de trabalhar
  num exercício relacionado com esse conceito. Alguns dos exercícios
  poderão parecer triviais; outros podem parecer inultrapassáveis. Em
  ambos os casos não há nenhuma avaliação ou nota; o objectivo é
  simplesmente criar o hábito de trabalhar no tipo de problemas que
  será chamado a resolver usando a jQuery. Todos os exercícios têm
  soluções, que vêm junto do código distribuído com o livro. 
  </para>

  <section>
    <title>Obter o código</title>

    <para>O código que é utilizado neste livro está disponível <link
    xlink:href="http://github.com/rmurphey/jqfundamentals">num repositório no
    Github</link>. Pode descarregá-lo num arquivo em formato zip ou
    tar. Se é versado no git, então pode clonar o repositório ou criar
    uma nova versão do mesmo.
    </para>
 
  </section>

  <section>
    <title>Software</title>

    <para>Para poder tirar o máximo partido do livro e/ou da aula é
    conveniente ter as seguintes ferramentas:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>O browser Firefox. Em alternativa o Safari ou o
        Chrome.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A extensão Firebug para o Firefox. Se usar o Safari ou o
        Chrome o Browser Inspector.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Um bom editor de texto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Para as partes em Ajax: um servidor instalado localmente
        (tal como o MAMP ou o WAMP), ou um cliente
        FTP ou SSH para aceder a um servidor remoto.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Adicionar o JavaScript à sua página</title>

    <para>O JavaScript pode ser incluído localmente (inline) ou
    através de um ficheiro (externo) especificado com uma tag
    script. A ordem de inclusão do JavaScript é importante: há
    questões de dependência a serem observadas, i.e., se um ficheiro
    depende de outro(s) esse(s) ficheiro(s) deve(m) ser incluído(s)
    antes de o incluirmos.
    </para>

    <para>Tendo em conta questões de desempenho, o JavaScript deve ser
    incluído tão próximo quanto possível do fim do documento
    HTML. Em produção devem-se combinar vários ficheiros a fim de
    reduzir a latência no carregamento da página. 
    </para>
    

    <example>
      <title>Um exemplo de Javascript incluído localmente (inline)</title>

      <programlisting>&lt;script&gt;
console.log('olá');
&lt;/script&gt;</programlisting>
    </example>

    <example>
      <title>Um exemplo de JavaScript incluído através de um ficheiro
      (externo)</title>

      <programlisting>&lt;script src='/js/jquery.js'&gt;&lt;/script&gt;</programlisting>
    </example>
  </section>

  <section>
    <title>Debug de JavaScript</title>

    <para>Uma ferramenta de debug é essencial para o desenvolvimento
    JavaScript. O Firefox fornece um debugger através da extensão
    Firebug; o Safari e o Chrome oferecem ferramentas semelhantes no
    seu Browser Inspector.</para>

    <para>Cada consola oferece:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>editores multi-linha para JavaScript;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>um inspector para analisar o código gerado pela página;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>uma vista de Recursos ou Rede, para examinar os pedidos
        efectuados na rede.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Quando está escrever JavaScript pode utilizar os seguintes
    métodos para enviar mensagens para a consola:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><code>console.log()</code> para enviar mensagens genéricas;
       </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.dir()</code> para enviar um objecto navegável;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.warn()</code> para enviar avisos;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.error()</code> para enviar erros.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Outros métodos utilizáveis na consola são disponibilizados,
    contudo podem diferir de um browser para outro. A consola também
    permite definir break points a observar expressões no código para
    fins de debug.
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Exercises</title>

    <para>Most chapters in the book conclude with one or more exercises. For
    some exercises, you’ll be able to work directly in Firebug; for others,
    you will need to include other scripts after the jQuery script tag as
    directed in the individual exercises.</para>

    <para>In some cases, you will need to consult the jQuery documentation in
    order to complete an exercise, as we won’t have covered all of the
    relevant information in the book. This is by design; the jQuery library is
    large, and learning to find answers in the documentation is an important
    part of the process.</para>

    <para>Here are a few suggestions for tackling these problems:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>First, make sure you thoroughly understand the problem you're
        being asked to solve.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Next, figure out which elements you'll need to access in order
        to solve the problem, and determine how you'll get those elements. Use
        Firebug to verify that you're getting the elements you're
        after.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Finally, figure out what you need to do with the elements to
        solve the problem. It can be helpful to write comments explaining what
        you're going to do before you try to write the code to do it.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Do not be afraid to make mistakes! Do not try to make your code
    perfect on the first try! Making mistakes and experimenting with solutions
    is part of learning the library, and you’ll be a better developer for it.
    Examples of solutions for these exercises are located in the
    <filename>/solutions</filename> directory in the sample code.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Conventions used in this book</title>

    <para>Methods that can be called on jQuery objects will be referred to as
    <code>$.fn.methodName</code>. Methods that exist in the jQuery namespace
    but that cannot be called on jQuery objects will be referred to as
    <code>$.methodName</code>. If this doesn't mean much to you, don't worry —
    it should become clearer as you progress through the book.</para>

    <example>
      <title>Example of an example</title>

      <programlisting>// code examples will appear like this</programlisting>
    </example>

    <remark>Remarks will appear like this.</remark>

    <note>
      <para>Notes about a topic will appear like this.</para>
    </note>
  </section>

  <section>
    <title>Reference Material</title>

    <para>There are any number of articles and blog posts out there that
    address some aspect of jQuery. Some are phenomenal; some are downright
    wrong. When you read an article about jQuery, be sure it's talking about
    the same version as you're using, and resist the urge to just copy and
    paste — take the time to understand the code in the article. </para>

    <para>Here are some excellent resources to use during your jQuery
    learning. The most important of all is the jQuery source itself: it
    contains, in code form, complete documentation of the library. It is not a
    black box — your understanding of the library will grow exponentially if
    you spend some time visiting it now and again — and I highly recommend
    bookmarking it in your browser and referring to it often.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1/jquery.js">The
        jQuery source</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link xlink:href="http://api.jquery.com">jQuery
        documentation</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link xlink:href="http://forum.jquery.com/">jQuery
        forum</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://delicious.com/rdmey/jquery-class">Delicious
        bookmarks</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://docs.jquery.com/Discussion#Chat_.2F_IRC_Channel">#jquery
        IRC channel on Freenode</link></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
